
Le lissage spline donne une fonction de classe $\mathcal C^2$, ce qui est un désavantage dans le cadre du prélissage qui sert à déterminer les paramètres de régularité de courbes issues d'un processus que l'on ne suppose pas plus régulier que continu. Toutefois, le fait d'utiliser une base de fonctions pour effectuer le lissage a de nombreux avantages par rapport au lissage à noyaux qui peuvent éventuellement s'avérer utiles dans certaines situations spécifiques pour la mise en production de modèles.

En effet, une fois que l'on a déterminé les composantes de la décomposition de notre signal sur la base de fonctions, on n'a plus besoin de se référer aux données pour prédire une valeur. Il s'agit d'une méthode très économe en mémoire, ce qui peut être très avantageux dans le cadre de la mise en production de modèles lorsqu'il y a de nombreuses courbes observées.

\section{Ondelettes}
\subsection{Une brève introduction aux ondelettes}

\input{content/chapter_2/02-regularite_locale/wavelet_intro.tex}


\subsection{Motivation dans le cadre de l'analyse de données fonctionnelles}

La capacité de capturer de façon efficiente les irrégularités\footnote{on pourra se référer pour la justification technique de cette affirmation l'annexe \ref{annexe:wavelet}} de la fonction lissée est une motivation pour l'utilisation de la base d'ondelettes pour effectuer le pré-lissage de données, dont on espère qu'il n'écrase pas la majorité de l'information irrégulière de nos données. Si une des méthodes possibles, comme mentionnée précédemment, est d'utiliser un lissage non paramétrique à noyaux, les bases de fonctions ont de nombreux avantages. Un des avantage est le fait qu'une fois les projections sur la base déterminées, il n'y a plus besoin de se référer de nouveau aux données originales par la suite. Cela donne une représentation très parcimonieuse des données. Alors pour déterminer la valeur de $\widehat X(t)$ en un point $t$ non observé, il suffit d'évaluer l'expression $\sum_k \prodscal X {\psi_k} \psi_k(t)$ avec $(\psi_k)_{k \in \llbracket 1, K \rrbracket}$ la base d'ondelettes tronquée déterminée par validation croisée.
