\chapter{Méthodologie}
\minitoc%

\section{Données Fonctionnelles : l'essentiel}
    \subsection{Généralités sur les données fonctionnelles}

    \input{content/chapter_2/fda.tex}

    \subsection{Cas non indépendant : séries temporelles de données fonctionnelles}
        
    \input{content/chapter_2/fda_ts.tex}

\section{Estimation de la régularité locale des trajectoires}

\subsection{Ce qu'on entend par régularité locale}

\input{content/chapter_2/regularite_locale.tex}


\subsection{Estimation des paramètres régularité locale des trajectoire}

\subsubsection{Deux méthodes d'obtention de la régularité locale des trajectoires}

Il existe deux méthodes différentes pour estimer la régularité des trajectoires. Si la clé des deux méthodes pour extraire la régularité locale est le théorème de continuité de Kolmogorov énoncé ci-dessous, les deux méthodes diffèrent par les points $t \in \mathcal T$ considérés dans l'estimation des accroissements quadratiques $\esperance{ \vert X(u) - X(v) \vert^2 }$ utilisés pour l'estimation de la régularité locale. 

\begin{thm}[Continuité de Kolmogorov]
    \emph{référence : } ~\cite[thm : 2.197 | page : 145]{capasso2015introduction}

    $$
    \begin{array}{ll}
        \textsf{\faCaretSquareRight} 
        & X : \, \begin{array}{ccc}
            \mathbb{R_+} \times \Omega & \longrightarrow & \mathbb{R} \\
            (t, \omega) & \longmapsto & X(t, \omega) = x(t)
            \end{array} \textsf{séparable}
        & &
        \\
        \textsf{\faCaretSquareRight}
        & \exists r,c, \varepsilon, \delta \in \mathds R_+ \quad (\forall h < \delta)(\forall t \in \mathds R_+)  \quad \esperance{ | X(t+h) - X(t) |^r } \leq c\cdot h^{1+\varepsilon}
    \end{array}
    $$
    \begin{center}
        $\Downarrow$
    \end{center}
    $$ 
    \textbf{\faIcon{asterisk}}\, \boxed{
        X \textsf{ est continu en } t \in \mathds R_+ \textsf{ pour presque tout } \omega \in \Omega
    }
    $$
    \begin{center}
        ie : il existe une version $\tilde X$ de $X$ continue en $t$ telle que $\proba{ \tilde X(t) = X(t)} = 1$
    \end{center}

    $$
    \textbf{\faIcon{asterisk}} \, \boxed{
        \tilde{X} \textsf{ est } \gamma \textsf{-Hölderienne en } t  \textsf{ pour tout } 0 < \gamma < \frac{\varepsilon}{r}
    }
    $$
\end{thm}

Etant donné que notre estimateur utilise les incréments quadratiques, on se place dans le cas où $r = 2$.

\editorwarn{Mettre la version avec Hölder, qui permet de dériver des fda la régularité locale}


La méthode de Golovkine et al. ~\cite[pages : 7—9]{golovkineRegularityOnlineEstimationNoisyCurve} n'utilise que les points observés, et construit un estimateur des incréments quadratiques à base de statistique d'ordre. 

$$\theta( T_{(l)}, T_{(k)}) = \esperance{ \left| X( T_{(l)}) - X(T_{(k)}) \right|^2 }  \begin{align*}
    &\quad \underset {\textsf{LGN}} \approx 
    & \boxed{\frac 1 {N} \sum\limits_{n=1}^N \left| \statrang Y n {2k-1} \statrang Y n k \right|^2 \isdef \hat \theta_k}
    \\
    & \, \underset {+ \mathcal C^0 Kol.} {\overset {\textsf{Hölder}} \approx}
    & L_{t_0} \esperance{| \ordered T l - \ordered T k |^{2H_{t_0}}} 
    & \rightarrow H_{t_0} = f(\theta)
\end{align*}  $$

$$\hat H_{t_0}(k) = \begin{cases} \displaystyle\frac{\log\left( \hat \theta_{4k-3} - \hat \theta_{2k-1}  \right) - \log \left(  \hat\theta_{2k-1} - \hat \theta_k \right)}{2\log 2} & \hat \theta_{4k-3} > \hat \theta_{2k-1} > \hat \theta_{k}
    \\
    1 & \textsf{sinon}
\end{cases}$$

\info{Cette méthode peut s'avérer spécifiquement utile lorsque l'on traite un flux de données, car l'arrivée de nouvelles données ne nécessite pas spécifiquement de recalculer les incréments quadratiques sur l'ensemble des points observés. }

L'autre méthode proposée par ~\cite{golovkine2021adaptive,maissoro-SmoothnessFTSweakDep}, elle se base sur l'utilisation de points non observés, inférés par lissage des courbes, à une distance $\Delta / 2$ les uns des autres pour estimer les incréments quadratiques. Cette dernière méthode implique le choix d'un hyper-paramètre lors de l'estimation $\Delta$ et pourrait être sensible à la qualité du lissage de la courbe. Etant donné que l'objectif de la détermination de la régularité locale est de pouvoir faire un lissage à noyaux adaptatif en fonction de l'objet que l'on souhaite estimer, on appelle le lissage effectué pour estimer la régularité \og pré-lissage \fg.

% https://tex.stackexchange.com/questions/156993/plotting-weierstrass-function
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \pgfmathsetmacro{\pgfdeltavalue}{0.25}
    \pgfmathsetmacro{\pgftvalue}{0.4}
    \pgfmathsetmacro{\pgfarrowheight}{-0.25}
    \pgfmathsetmacro{\pgfarrowfrom}{\pgftvalue - \pgfdeltavalue/2}
    \pgfmathsetmacro{\pgfarrowto}{\pgftvalue + \pgfdeltavalue/2}
    \begin{axis}[axis lines=middle,
        xmin=0, xmax=1,
        ymin=-0.4, ymax=0.4,
        axis equal image,
        ytick=\empty,
        xtick=\empty,
    ]
    \addplot [flatuicolors_green, samples=300, domain=0:1.1] {weierstrass(2*x,2,15)};

    \addplot [flatuicolors_imperial, mark=*, only marks] coordinates {(\pgftvalue, {weierstrass(2*0.4,2,15)})};
    \addplot [flatuicolors_imperial, mark=*, only marks] coordinates {(\pgftvalue - \pgfdeltavalue/2, {weierstrass(2*(\pgftvalue - \pgfdeltavalue/2),2,15)})};
    \addplot [flatuicolors_imperial, mark=*, only marks] coordinates {(\pgftvalue + \pgfdeltavalue/2, {weierstrass(2*( \pgftvalue + \pgfdeltavalue/2 ),2,15)})};

    \addplot[color=flatuicolors_imperial,mark=none, thick, dashed] (\pgftvalue + \pgfdeltavalue/2,x);
    \addplot[color=flatuicolors_imperial,mark=none, thick, dashed] (\pgftvalue - \pgfdeltavalue/2,x);
    \addplot[color=flatuicolors_imperial,mark=none, thick, dashed] (\pgftvalue,x);

    \node at (axis cs: \pgftvalue, \pgfarrowheight - 0.05) {$\colorize[flatuicolors_aqua]{ \mathbf \Delta}$};

    \draw[flatuicolors_aqua, ->] (axis cs:\pgfarrowfrom, \pgfarrowheight) -- (axis cs: \pgfarrowto, \pgfarrowheight);
    \draw[flatuicolors_aqua, <-] (axis cs:\pgfarrowfrom, \pgfarrowheight) -- (axis cs: \pgfarrowto, \pgfarrowheight);

    \end{axis}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\smallskip

soit $\Delta \in \mathds R_+^*$, on pose $t_1 \isdef t_0 - \frac \Delta 2$ et $t_3 \isdef t_0 + \frac \Delta 2$.

alors on approche $\theta (t_1,t_3) = \esperance{ \left| X(t_3) - X(t_1) \right|^2 } = \theta_{13}$ par :

$$\tilde \theta_{13} = \frac 1 N \sum\limits_{n=1}^N \left| X(t_3) - X(t_1) |^2$$

qui n'est pas observable, étant donné qu'il n'est pas garanti d'observer $X(t_1)$ et $X(t_3)$, et qu'il faut donc lisser dans un premier temps les courbes pour pouvoir évaluer $X$ en $t_1$ et $t_3$. L'estimateur que l'on considère est donc une approximation de $\tilde \theta_{13}$, et est défini par :

$$\hat \theta_{13} = \frac 1 N \sum\limits_{n=1}^N \left| \hat X(t_3) - \hat X(t_1) \right|^2$$

où $\hat X$ est la courbe lisssée à partir des observations $( T_i^{[n]}, Y_i^{[n]} )_{n \in 1:N, i \in 1:M_n}$

\input{content/chapter_2/estimation_regularite_locale.tex}

\subsection{Prélissage}


Afin de pouvoir estimer la régularité locale des trajectoires, nous allons lisser les trajectoires. En effet, celles-ci sont souvent bruitées, et il est nécessaire de lisser les trajectoires afin de pouvoir estimer la régularité locale de façon pertinente. De plus si on veut estimer la régularité en un point non observé, il devient alors nécessaire de lisser les trajectoires afin de pouvoir estimer la régularité en ce point. Cette étape de lissage est appelée prélissage de la courbe.

\question{
    \smallskip\centering
    Pourquoi parle-t-on de \textbf{pré}-lissage ? Le but de considérer la régularité n'était-il pas justement de l'utiliser dans le lissage des trajectoires ? Lisser avant même d'estimer la régularité n'est-il pas contre-productif ?
}

L'objectif de l'obtention des paramètres de régularité des trajectoires est de pouvoir effectuer un lissage de ces trajectoires qui préserve les irrégularités fondamentales du processus dont elles sont issues, tout en éliminant le bruit. Les paramètres de régularité sont donc dans un premier temps estimés en utilisant des trajectoires lissées puis utilisés pour effectuer un nouveau lissage à noyaux en utilisant une fenêtre de lissage appropriée qui dépend de ces paramètres. 
% @ todo : expression de h_𝛼(t)
\editorwarn{inclure l'expression de $h_\alpha(t)$}
% @ ————————————


\subsubsection{pré-lissage Spline}

Le lissage spline est certainement une des méthodes de lissage les plus répandues de par sa simplicité d'implémentation. De plus la détermination des hyper-paramètres de lissage via la méthode de GCV permet de déterminer une approximation de base optimale à un coût computationnel relativement faible. Un des plus grands avantages du lissage B-Spline est l'obtention d'une base de fonctions, qui permet à coût de stockage faible de pouvoir prédire des points non observés. Une fois la base déterminée, il ne reste plus qu'à prédire les points non observés en utilisant la base de fonctions et les coefficients de la décomposition de la courbe sur cette base.

\bigskip



\subsubsection{pré-lissage à noyaux}



\subsubsection{écrasement des irrégularités ? vers le pré-lissage à ondelettes}

Le lissage spline donne une fonction de classe $\mathcal C^2$, ce qui est un désavantage dans le cadre du prélissage qui sert à déterminer les paramètres de régularité de courbes issues d'un processus que l'on ne suppose pas plus régulier que continu. Toutefois, le fait d'utiliser une base de fonctions pour effectuer le lissage a de nombreux avantages par rapport au lissage à noyaux qui peuvent éventuellement s'avérer utiles dans certaines situations spécifiques pour la mise en production de modèles.

En effet, une fois que l'on a déterminé les composantes de la décomposition de notre signal sur la base de fonctions, on n'a plus besoin de se référer aux données pour prédire une valeur. Il s'agit d'une méthode très économe en mémoire, ce qui peut être très avantageux dans le cadre de la mise en production de modèles lorsqu'il y a de nombreuses courbes observées.


\input{content/chapter_2/prelissage_wavelet.tex}


\section{Estimation adaptative}

\subsection{Estimation adaptative de la fonction moyenne}

\input{content/chapter_2/estimation_adaptative__moyenne.tex}


\subsection{Estimation adaptative de l'opérateur de covariance}

\input{content/chapter_2/estimation_adaptative__covariance.tex}

\subsection{Estimation adaptative de l'auto-covariance des séries temporelles fonctionnelles}

\input{content/chapter_2/estimation_adaptative__autocovariance.tex}